%@Dif:3
Voici les règles suivant lesquelles les Romains écrivaient les nombres :
\begin{center}
\psshadowbox{\begin{minipage}{400pt}
\begin{description}
\item[Signes]\subitem{}\par\begin{center}
\begin{tabular}{ccccccc}
I&V&X&L&C&D&M\\
1&5&10&50&100&500&1\,000\\
\end{tabular}
\end{center}
\item[Règle \no1] Deux ou trois chiffres égaux qui se suivent {\em s'ajoutent} :
\begin{center}
III=3\kern2cm XX=20
\end{center}
\item[Règle \no2] Tout chiffre situé à la droite d'un plus fort {\em s'y ajoute} :
\begin{center}
VI=6\kern2cm XXV=25\kern2cm CXX=120
\end{center}
\item[Règle \no3] Tout chiffre situé à la gauche d'un plus fort {\em s'en retranche} :
\begin{center}
IX=9\kern2cm XL=40\kern2cm XIV=14
\end{center}
\end{description}
\end{minipage}
}
\end{center}
\begin{myenumerate}
\item Donne l'écriture décimale des nombres romains suivants :
\begin{center}
XIII\kern1cm XXVII\kern1cm XXXIX\kern1cm XLII\kern1cm LXIV\kern1cm XCVI\par
CCXLI\kern1cm CD\kern1cm DXCIII\kern1cm MCMLXVIII
\end{center}
\item \'Ecris en chiffres romains :
\begin{center}
24\kern1cm37\kern1cm48\kern1cm72\kern1cm89\kern1cm99\par
126\kern1cm 472\kern1cm548\kern1cm1\,900
\end{center}
\end{myenumerate}
%@Commentaire: Cet exercice permet d'aborder un autre système d'écriture des nombres. Même si la base reste identique, l'utilisation des lettres et des règles d'écriture permet d'apporter de nouvelles connaissances.